

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage[english, italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{../Immagini/}}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{booktabs}

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)

%\usepackage{times} % Uncomment to use the Times New Roman font

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Relazione Sito Web Populon \\ Progetto di Tecnologie Web} % Title

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Componenti del gruppo: & Diego Baratto \\ % Partner names
& Mattia Biggeri \\
& Paolo Bonato \\
& Tommaso Padovan \\
\end{tabular}
\end{center}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Abstract}

 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 2
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Utenti destinatari}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 3
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Accessibilità}

\subsection{Separazione tra contenuto, presentazione e struttura}

\subsection{Schema colori}

\subsection{Tag meta}

\subsection{Screen reader}

\subsection{Facilitazioni per la navigazione}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 4
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Usabilità}

\subsection{Le sei W}
\subsection{Barra di navigazione}
\subsection{Percorso}
\subsection{Link}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 5
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{File}
\subsection{Gerarchia}
\subsection{Struttura}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 6
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Presentazione}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 7
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Comportamento}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 8
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Gestione dei dati}
	\subsection{XML}
		Il sito necessita di tre tipologie di dati:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Amministratore: } Rappresenta un amministratore del sito tramite uno username ed una password.
			\item \textbf{Novità: } Rappresenta una novità che un amministratore può scrivere e pubblicare nella pagina apposita.
				Consiste come minimo di una frase come titolo e offre vari campi facoltativi tra cui data, ora, luogo e
				descrizione. Ogni notizia è identificata da un ID univoco.
			\item \textbf{Personaggio: } Rappresenta un personaggio del gioco inventato da un utente. Ha una struttura complessa 
				che rappresenta al meglio il personaggio. I dati obbligatori sono: Nome, Razza, Età, Punti Corpo, Punti Mente, 
				Punti Spirito. I dati ulteriori invece comprendono un numero arbitrario di abilità per ogni 
				tipo(Corpo,Mente,Spirito) e una biografia del personaggio. Ogni abilità ha un suo Nome ed un suo Livello.
				Ogni personaggio è identificato da un ID univoco.
	\end{itemize}
	
	\subsection{XSD}
		Per verificare la validità dei dati sono stati creati degli appositi schemi che definiscono i vari tag che possono
		comparire nei file XML e, quando necessario, i vincoli di unicità.
		Inoltre definiscono quali sono gli elementi e gli attributi obbligatori.
		
	\subsection{XSLT}
		Inizialmente era stato ipotizzato di utilizzare dei fogli di trasformazione per visualizzare le notizie ma l'idea 
		è stata successivamente abbandonata per favorire delle ricerche più mirate e facili per l'utente.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 9
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Perl}
	Perl viene usato per gestire la visualizzazione e la gestione delle informazioni dinamiche. 
	Tali pagine assumono un comportamento differente se a visitarle è un amministratore.
	\subsection{Pagine Utente}
		Un utente ha a disposizione le seguenti pagine:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Notizie.cgi : } Pagina dove l'utente può consultare le notizie pubblicate.
				Le notizie vengono divise in gruppi di dieci dalle più recenti alle più datate.
				Questa pagina offre inoltre una funzione che filtra le notizie secondo tre parametri:
				il titolo deve contenere una data stringa,
				il luogo deve contenere una data stringa,
				la data deve corrispondere ad una determinata data.
				Le notizie appaiono solo come titolo e data ed espongono un link per visualizzarne i dettagli.
				
			\item \texttt{dettagliNotizia.cgi : } Pagina dove l'utente può visualizzare tutti i campi di una singola notizia.
			\item \texttt{personaggi.cgi : } Pagina dove l'utente può consultare i personaggi pubblicati.
				I personaggi vengono divisi in gruppi di dieci dai più recenti ai più datati.
				Questa pagina offre inoltre una funzione che filtra i personaggi secondo due parametri:
				il nome deve contenere una data stringa,
				la razza deve corrispondere ad una scelta.
				I personaggi appaiono come Nome e Razza ed espongono un link per visualizzarne i dettagli. 
			\item \texttt{dettagliPersonaggio.cgi : } Pagina dove l'utente può visualizzare tutti i dati relativi al personaggio selezionato.
			\item \texttt{aggiungiPersonaggio.cgi : } Pagina dove l'utente può compilare la scheda di un personaggio.
				Per la compilazione la pagina si avvale di un form che vincola il numero di abilità di un personaggio ad un
				massimo di dieci per ogni tipologia. La conferma invia i dati alla pagina \texttt{inserimentoPersonaggio.cgi}.
			\item \texttt{inserimentoPersonaggio.cgi : } Questa pagina svolge la funzione di inserire il personaggio appena
				creato dall'utente nel database. In assenza di JavaScript controlla che tutti i dati obbligatori siano presenti 
				e che corrispondano alla giusta tipologia. Infine la pagina mostra all'utente l'esito dell'operazione e fornisce 
				un pulsante per tornare alla pagina dei personaggi.
		\end{itemize}
		Se un utente tenta di accedere ad una pagina amministratore viene reindirizzato alla pagina \texttt{restricted.html}.
\subsection{Pagine Amministratore}
		Un amministratore ha a disposizione tutte le pagine utente e poche altre:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{login.cgi : } Pagina che chiama la funzione di login per amministratori. Dopo aver controllato i dati
				mostra all'utente l'esito dell'operazione.
			\item \texttt{logout.cgi : } Pagina che chiama la funzione di logout per amministratori. Dopo aver eseguito la 
				funzione mostra all'utente l'esito dell'operazione.
			\item \texttt{Notizie.cgi : } La pagina risulta uguale alla pagina utente con la differenza che sono presenti su 
				ogni notizia i link alle pagine per la modifica e la cancellazione della notizia. 
				Inoltre è disponibile la funzione per scrivere una nuova notizia.				
			\item \texttt{dettagliNotizia.cgi : } Questa pagina mostra all'amministratore tutti i campi della notizia in
				 dettaglio ma a differenza della pagina per l'utente permette di modificarli.
				 Per la modifica la pagina si avvale di un form e la conferma invia i dati alla pagina 
				\texttt{inserimentoNotizia.cgi}.
			\item \texttt{scriviNotizia.cgi : } Pagina dove l'amministratore può aggiungere una nuova notizia.
				Per la compilazione la pagina si avvale di un form e la conferma invia i dati alla pagina 
				\texttt{inserimentoNotizia.cgi}.
			\item \texttt{inserimentoNotizia.cgi : } Questa pagina svolge la funzione di inserire la notizia appena
				creata dall'amministratore nel database. In assenza di JavaScript controlla che il titolo sia presente
				e che i dati corrispondano alla giusta tipologia. Infine la pagina mostra all'amministratore l'esito 
				dell'operazione e fornisce un pulsante per tornare alla pagina delle notizie.
			\item \texttt{processDeleteNotizia.cgi : } Pagina che chiama la funzione di eliminazione di una notizia dal
				database. Dopo aver eseguito la funzione mostra l'esito all'amministratore.
			\item \texttt{personaggi.cgi : } Stessa pagina dell'utente, con la sola aggiunta di poter eliminare un personaggio.
			\item \texttt{dettagliPersonaggio.cgi : } Stessa pagina dell'utente.
			\item \texttt{aggiungiPersonaggio.cgi : } Stessa pagina dell'utente.
			\item \texttt{inserimentoPersonaggio.cgi : } Stessa pagina dell'utente.
			\item \texttt{processDeletePersonaggio.cgi : } Pagina che chiama la funzione di eliminazione di un personaggio dal
				database. Dopo aver eseguito la funzione mostra l'esito all'amministratore.
		\end{itemize}			
	\subsection{Funzioni}
		La maggior parte delle funzioni sono state racchiuse nel file \texttt{funzioni.pl} per semplificare la scrittura degli 
		altri file ed evitare le ripetizioni di codice.
	\subsection{Sessioni}
		Solo gli amministratori fanno uso delle sessioni. Al momento del login se le credenziali sono corrette viene creata una
		sessione. Inoltre viene anche inviato un cookie all'amministratore, contenente l'id della sessione. Quindi ad ogni
		richiesta l'amministratore invia il codice della sessione e si controlla che questo esista.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 10
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Test e validazione}



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	APPENDIX
%----------------------------------------------------------------------------------------

\appendix
	\section{Organizzazione del lavoro}

%----------------------------------------------------------------------------------------


\end{document}
\ No newline at end of file